
\subsubsection{Feed forward}
  Het is relatief makkelijk om een objectgeoriënteerd neuraal netwerk te programmeren in Java, waarbij elke neuron en verbinding hun eigen klasse zijn.~\cite{javaNeuralNetwork} In de praktijk worden neurale netwerken echter vaak geïmplementeerd met behulp van lineaire algebra. ~\cite{neuralNetworkMathematics}\\
  Als laag \(L\) uit \(N\) neuronen bestaat en laag \(L+1\) uit \(M\) neuronen, dan kan een MxN-matrix worden opgesteld met daarin alle gewichten voor de verbindingen tussen de neuronen:
  \begin{equation}
    W = 
    \begin{pmatrix}
      w_{1,1} & w_{1,2} & \cdots & w_{1,n} \\
      w_{2,1} & w_{2,2} & \cdots & w_{2,n} \\
      \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
      w_{m,1} & w_{m,2} & \cdots & w_{m,n} 
    \end{pmatrix}
  \end{equation}\\
  Hierin is bijvoorbeeld \(w_{2,1}\) het gewicht van neuron 1 uit laag \(L\) op neuron 2 uit laag \(L+1\). Vervolgens worden de output signalen, de \textit{activation} (a), van laag \(L\) in een vector met lengte \(N\) gezet:
  \begin{equation}
    \vec{a} = 
    \begin{bmatrix}
      a_{1} & \cdots & a_{n}
    \end{bmatrix}
  \end{equation}
  Door vervolgens de gewichtsmatrix \(W\) te vermenigvuldigen met de activation krijg je de vector met daarin de sommen van de activations maal hun gewichten:
  \begin{equation}
    \begin{pmatrix}
      w_{1,1} & w_{1,2} & \cdots & w_{1,n} \\
      w_{2,1} & w_{2,2} & \cdots & w_{2,n} \\
      \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
      w_{m,1} & w_{m,2} & \cdots & w_{m,n} 
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
      a_{1}\\
      \cdots\\
      \cdots\\
      a_{n}
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
      w_{1,1} \cdot a_{1} + \cdots + w_{1,n} \cdot a_{n} \\
      \cdots\\
      \cdots\\
      w_{m,1} \cdot a_{1} + \cdots + w_{m,n} \cdot a_{n}
    \end{pmatrix}
  \end{equation}\\
  De M elementen in deze vector komen overeen met de input voor de activation functie voor elke output (activation). Door elk element in de functie \(f(z)\) in te voeren krijg je de activations van deze laag. Voor de eerste activation geldt bijvoorbeeld:
  \begin{equation}
    f(b+\sum_{i=1}^{n}w_{i}x_{i}) = f(w_{1,1} \cdot x_{1} + \cdots + w_{1,n} \cdot x_{n})
  \end{equation}
  Dit komt overeen met het eerste element uit de vector uit bovenstaande vermenigvuldiging. Door alle elementen uit deze vector door de activation function te halen en het resultaat in een nieuwe vector te plaatsen, krijgt men een vector met daarin de activations van laag \(L+1\):
  \begin{equation}
    \vec{a}_{L+1} = 
    \begin{pmatrix}
      f(w_{1,1} \cdot a_{1} + \cdots + w_{1,n} \cdot a_{n}) \\
      \cdots\\
      \cdots\\
      f(w_{m,1} \cdot a_{1} + \cdots + w_{m,n} \cdot a_{n})
    \end{pmatrix}
  \end{equation}
  Deze activations zijn vervolgens weer te gebruiken om de activations van volgende laag van het neurale netwerk te berekenen op dezelfde manier als voor de eerste laag.\\
  Het berekenen van de output van het neurale netwerk is zo een reeks matrix vermenigvuldigingen en elementsgewijze toepassing van de activation function. Een voordeel hiervan is dat de berekeningen gedaan kunnen worden door hardware die goed is in matrixvermenigvuldigingen, zoals GPUs. In ons geval wordt het lastig om met Java dit voordeel te benutten, maar toch is het leerzaam het netwerk zo op te bouwen. ~\cite{neuralNetworkMathematics}\\
  Het implementeren van de bias wordt vaak gedaan door in iedere iteratie in \(\vec{a}\) een laatste element met waarde 1 toe te voegen. Vervolgens kan aan de gewichtsmatrix een extra kolom worden toegevoegd. Deze extra kolom bevat de waarden die met 1 vermenigvuldigd worden en opgeteld worden bij de sommen van de activations. Deze extra kolom bevat dus de biases.

\subsubsection{Leren}
  Vaak wordt begonnen met gewichtsmatrices met willekeurige waarden. Het netwerk moet dan nog getraind worden, door deze gewichten bij te stellen totdat het netwerk de gewenste outputs geeft. Dit gebeurt door middel van \textit{backpropagation}. Bij backpropagation wordt de verandering in gewicht voor elke node berekend aan hand van het verschil tussen de gewenste output en de daadwerkelijke output van het netwerk. Outputs van een netwerk worden verkregen met forward propagation, van inputs naar outputs. Bij backpropagation worden de gewichten juist bijgesteld door van de output nodes terug te gaan door de verschillende lagen van het netwerk. ~\cite{backpropagationExample, backpropagationForDummies}

  \newlineparagraph{Error}
  De eerste stap van backpropagation is het berekenen van de error. Dit wordt gedaan met een \textit{Error} functie (ook wel \textit{Cost} of \textit{Loss} functie). Een veelgebruikte functie hiervoor is de \textit{mean-squared error} (MSE) functie. Voor een verwachtte activation \(t_{0}\) en een daadwerkelijke activation \(a_{0}\) is de error \(t\) zoals berekend met MSE:
  \begin{equation}
    E = \frac{1}{2} (t_{0} - a_{0})^2
  \end{equation}

  \newlineparagraph{Error minimaliseren}
  Het doel van backpropagation is het minimaliseren van de error. Dit minimaliseren wordt gedaan met behulp van de gradient:
  \begin{equation}
    \frac{\partial E}{\partial w_{i,j}}
  \end{equation}
  Hierin is \(E\) de error en \(w_{i,j}\) het gewicht van neuron \(N_{j}\) uit laag \(L\) op de input van neuron \(N_{i}\) uit laag \(L+1\). Met \(in_{i}\) de gewogen som van alle inputs van \(N_{i}\), die wordt gebruikt voor het berekenen van de activation, kan dit met de kettingregel omgeschreven worden naar:
  %Leg uit waarom kettingregel.
  \begin{equation}
    \frac{\partial E}{\partial w_{i,j}} = \frac{\partial E}{\partial in_{i}} \cdot \frac{\partial in_{i}}{\partial w_{i,j}}
  \end{equation}
  Dit kan worden omgeschreven, want:
  \begin{equation}  
    \frac{\partial in_{i}}{\partial w_{i,j}} = 
    \frac{\partial}{\partial w_{i,j}} \cdot ( \sum_{n=1}^{k}w_{i,n}a_{n} )
  \end{equation}
  Hierin is \(k\) het aantal inputs voor node \(N_{i}\). De enige component in de som waar \(w_{i,j}\) in voorkomt is als \(n=j\) en de afgeleide wordt met betrekking tot \(w_{i,j}\) genomen, dus:
  \begin{equation}
    \frac{\partial}{\partial w_{i,j}} \cdot ( \sum_{n=1}^{k}w_{i,n}a_{n} ) = a_{j}
  \end{equation}
  Dat geeft vervolgens:
  \begin{equation}
    \frac{\partial E}{\partial w_{i,j}} = \frac{\partial E}{\partial in_{i}} \cdot a_{j}
  \end{equation}
  \(a_{j}\) is bekend, want dat is de activatie van \(N_{i}\) uit laag \(L-1\). Op bovenstaand probleem kan de kettingregel echter nog een keer worden toegepast, wat resulteert in:
  %Waarom mag kettingregel hier nogmaals toegepast???
  \begin{equation}
    \frac{\partial E}{\partial in_{i}} = \frac{\partial E}{\partial a_{i}} \cdot \frac{\partial a_{i}}{\partial in_{i}}
  \end{equation}
  Omdat \(a_{i} = f(in_{i})\) kan dit worden herschreven naar:
  \begin{equation}
    \frac{\partial E}{\partial in_{i}} = \frac{\partial E}{\partial a_{i}} \cdot f'(in_{i})
  \end{equation}
  Invullen in de oorspronkelijke vergelijking geeft dan:
  \begin{equation}
    \frac{\partial E}{\partial w_{i,j}} = \frac{\partial E}{\partial a_{i}} \cdot a_{j} \cdot f'(in_{i})
  \end{equation}
  In deze vergelijking zijn \(a_{j}\) en \(f'(in_{i})\) al bekend. Alleen \( \frac{\partial E}{\partial a_{i}} \) is nog onbekend. Voor \(\frac{\partial E}{\partial a_{i}}\)  zijn twee mogelijheden:
  \begin{enumerate}
    \item {\(N_{i}\) is een output. In dit geval is \(\frac{\partial E}{\partial a_{i}}\) te berekenen door de partiële afgeleide van \(E(t,a)\) naar \(a_{i}\) te berekenen. In het geval van de mean-squared error is dit:
      \begin{equation}
        \begin{split}
          %\frac{\partial E}{\partial a_{i}} & = \frac{\partial}{\partial a_{i}}(\frac{1}{2} (t_{i}-a_{i})^{2}) \\
          %& = \frac{\partial}{\partial a_{i}} (\frac{1}{2}(t_{i}^{2}-2t_{i}a_{i}+a_{i}^{2})) \\
          %& = \frac{\partial}{\partial a_{i}} (\frac{1}{2}t_{i}^{2}-t_{i}a_{i}+\frac{1}{2}a_{i}^{2}) \\
          %& = \frac{1}{2}(t_{i})^{2} - t_{i} + a_{i}
          %===========================
          \frac{\partial E}{\partial a_{i}} = -( t_{i}-a_{i} )
        \end{split}
      \end{equation} }
    \item {\(N_{i}\) is onderdeel van een hidden layer. In dat geval moet rekening gehouden worden met alle \(N_{k}\) neuronen uit de opvolgende laag, omdat \(N_{i}\) op al deze neuronen als input kan fungeren. Omdat backpropagating van achter naar voren gaat, is \(\frac{\partial E}{\partial a_{k}}\) voor alle neuronen uit de opvolgende laag al berekend in de vorige stap. Er geldt nu:
      \begin{equation}
        \frac{\partial E}{\partial a_{i}} = \sum_{n=1}^{k} w_{k,i}f'(in_{k}) \frac{\partial E}{\partial a_{k}}
      \end{equation}
    Op deze manier wordt er rekening gehouden met de gradiënten van alle neuronen die input (kunnen) krijgen van \(N_{i}\) }
  \end{enumerate}
  Nu is dus de gradiënt, die de richting waarin de Error het meest afneemt, bepaald. Deze gradiënt is in feite hoeveel de error verandert voor een verandering in gewicht \(w_{i,j}\). Voor de aanpassing in gewicht geldt dan:
  \begin{equation}
    \Delta w_{i,j} = - \eta \frac{\partial E}{\partial w_{i,j}}
  \end{equation}
  Deze \(\Delta w\) wordt vervolgens bij het huidige gewicht opgeteld om tot het nieuwe gewicht te komen. Het verschil is de negatieve gradiënt, omdat het doel een (lokaal) minimum van de Error is. Ook wordt de gradiënt nog vermenigvuldigd met \(\eta\). Dit is de learning rate. De learning rate zorgt ervoor dat het gewicht niet te veel in een keer aangepast wordt. Een te lage learning rate kan er voor zorgen dat het te lang duurt voordat het netwerk getraind is. Een te hoge learning rate kan er voor zorgen dat de aanpassingen aan het gewicht te groot zijn, waardoor het algoritme te veel heen en weer springt tussen gewichten die niet optimaal zijn.

  \newlineparagraph{Afgeleiden}
  Bij de backpropagation wordt gebruik gemaakt van de afgeleide van de activation functie. Hieronder de afgeleiden van een twee veelgebruikte activation functies:~\cite{sigmoidDerivative, tanhDerivative}
  \begin{enumerate}
    \item{Lineair:
      \begin{equation}
        f(z) = z
      \end{equation}
      \begin{equation}
        f'(z) = 1
      \end{equation} }
    \item{Sigmoid:
      \begin{equation}
        f(z) = \frac{1}{1+e^{-z}}
      \end{equation}
      \begin{equation}
        f'(z) = f(z)(1-f(z))
      \end{equation} }
    \item{Hyperbolische tangens:
      \begin{equation}
        f(z) = tanh(z) = \frac{sinh(z)}{cosh(z)}
      \end{equation}
      \begin{equation}
        f'(z) = \frac{1}{cosh^2 x}
      \end{equation} }
  \end{enumerate}
